西撒哈拉問題

cctoy既人實在太癲了，開個post簡單講下西撒哈拉問題係咩，點解呢次和約有好大既地緣政治風險

首先，係摩洛哥唔係摩納哥
如果呢點都搞唔清唔洗傾

西薩哈拉地區的主權爭議，係過去半世紀來最為極端、混亂，同時都最唔受國際重視既民族問題之一，在1970開始演變成難解僵局。雖然其現代爭端源於西班牙，部分是殖民時代遺留下來既開始，但實際上問題起源在更早的時間。

西撒哈拉地區自古就係一大片沙漠，幾乎無人長期居住，只有沙漠遊牧民族往來移居，但係11世紀開始，征服同定居現今摩洛哥既地區，同時開始慢慢向西撒哈拉地區擴張，游牧既柏柏爾人因此阿拉伯不斷交戰。直到16世紀大航海時代，西班牙人黎到向西撒哈拉地區，佔領左呢到做港口補給城市，摩洛哥既阿拉伯人當然有不滿，當都無咩用，因為佢地無幾耐就一齊被歐洲征服埋。

時間快轉到20世紀60年代，二戰後民族主義同去殖民主義盛行，北非既摩洛哥同阿爾及利亞先後獨立，西撒哈拉人都開始爭取民族獨立。起初，摩洛哥睇落係想幫西撒哈拉去殖民化，在1975年，摩洛哥組織「綠色進軍」，號召起35萬名摩洛哥志願者走進西撒哈拉，迫使西班牙走上談判桌，西班牙迫於國內外壓力同意放棄對西撒哈拉地區的殖民統治。西班牙、摩洛哥和茅利塔尼亞三國簽定《馬德里協議》，將西撒哈拉地區分比摩洛哥和茅利塔尼亞，即係話西撒哈拉地區被摩洛哥與茅利塔尼亞實際上併吞。咁呢個協議理所當然咁遭到了西撒哈拉人既反對，但鄰國阿爾及利亞都強烈反對。

阿爾及利亞沒有對西撒哈拉提出主權要求，但係有地緣政既考慮。一來剛從殖民獨立既阿爾及利亞想輸出去殖民化情緒到成個非洲，摩洛哥和茅利塔尼亞咁做明顯唔岩佢心意。二來阿爾及利亞都想增大自身地區影響力及壓制摩洛哥的擴張，於是幾乎是一面倒地支持西撒哈拉人，不斷提供物質及軍備，開始積極支持西薩哈拉人反抗。受支援下既「波利薩里奧陣線」成立，在1976年西撒哈拉人宣布建立「撒拉威阿拉伯民主共和國」，北非多國勢力插手，再加上當時冷戰背景下，地區隨即陷入混戰。

1979年，茅利塔尼亞因為戰爭壓力亞政府倒台，撤出西撒哈拉地區，成功趕走茅利塔尼亞，但摩洛哥依舊拒絕獨立，堅稱自古擁有西撒哈拉主權，於是雙方的廝殺衝突持續，摩洛哥之後係撒哈拉修建了一道摩洛哥長牆，將具有經濟意義的全部西撒哈拉地區包圍起來，利薩里奧陣線
只控制到三分之一的荒蕪地區。雙方戰爭一直拉鋸到1991年才簽署停火協議，但主權爭議至今未解。

摩洛哥係2000年提議，要撒拉威成為摩洛哥的自治區，由摩洛哥負責當地的外交、國防事務，但此提議沒有包括獨立選項，遭到西撒人拒絕，且該提議從未交給聯合國安全理事會。3年後再提出新建議，讓西撒哈拉實施自治5年，再舉行獨立公投，這次的選民資格問題成關鍵，因為1975年後佔領區移入大量摩洛哥人，所以理所當然咁又不接受此提議，之後雖然仍有談判，但幾乎係無任何進展，雙方既仇同複雜關係不斷升級。

時間快進到2020年11月前，雙方基本上都保持到脆弱既整體平靜，但就係11月中摩洛哥軍隊開進西撒哈拉地區，波利薩里奧陣線於是撕毀與停火協定，宣佈與摩洛哥全面開戰，雙方自此重新在沙漠戰場大打出手。

原因眾說紛紜，聯合國甚至話雙方都有責任，但原因明顯係西撒哈拉地區近年發現到豐富既礦場資源、豐富油田含量同一直都有既豐富漁業資源。二來，西撒哈拉近年係國際舞台上得到越來越多國家支持，摩洛哥驚再拖落去會被迫放棄呢片土地。三來，摩洛哥同阿爾及利亞關係近年越來越差，特別係阿拉伯之春後。四來，美國大選疫情再加上各雒國際紛爭同時發生，國際社會亂成一團，呢個時間點黎次咁既野就再合適不過，賭佢地無咁多餘力去理會，而事實上佢係岩。

呢次Trump個Deal最大受益人唔係以色列，係摩洛哥。最大受害者都唔係巴勒斯坦，而係西撒哈拉人。

呢次Deal令摩洛哥係國際上對西撒哈拉地區有更大話語區，而西撒哈拉人突然間就陷入極不友善既國際環境裡面，肯定會更暴力對抗，身邊既阿爾及利亞明顯都唔會坐視不理，而再提醒下大家北非早就亂成一團，身邊既利比亞被俄羅斯、土耳其同伊朗基本上控制，埃及國內政治極不穩定，下面既馬里係崩潰邊緣，呢次西撒哈拉問題隨時再激發地區不穩，附近既歐洲係極唔願見到。

所以各位連trump仔們呼喚Trump又一次拯救左地球時，不如好好咁認清地區問題所在同潛在影響先，否則連討論都討論唔到，不斷係西撒哈拉問題到扯以色列同巴勒斯坦入黎係完全雞同鴨講。

我都特登Search返西撒哈拉既來龍去脈，基本上美國自1991年既國策都係同聯合國一樣，由西撒哈拉人公投自決，而雙方亦停戰左三十年

但係摩洛哥人就同支那一樣，而家直接派兵入侵，白宮今日仲講「公投唔實際，自治最有效」直接出賣西撒哈拉，以換取摩洛哥自2002斷交後，再次承認以色列

非洲地緣政治我唔識，但西非既變局亦牽涉到法國既海外政策，但後者至今未有回應。西撒哈拉、台灣都分別被美國出賣過，如果唔係重返亞太，台灣2008-2016都係被美國出賣、邊緣化，係今日有戰略價值先被重新重視

無錯，而且最大問題既係，西撒哈拉係聯合國認同可以有公投，所以實際上摩洛哥呢次推動比支共更無恥

學術台例行沉底無人理

西撒哈拉獨立運動（波利薩里奧陣線）本身係由阿爾及利亞支持
阿爾及利亞後面就係利比亞（當時仍然係卡達菲執政）
西撒哈拉加入到非洲聯盟都係因爲卡達菲係背後大力游說既結果
而摩洛哥就係長期親美既北非君主制國家
美國支持摩洛哥實際上係一貫政策
而西班牙選擇將西撒哈拉交比摩洛哥都係考慮到呢點

而阿爾及利亞實際上已經慢慢放棄緊西撒哈拉
一來係因爲利比亞卡達菲政權已經崩潰
其次就係阿爾及利亞國内本身政治都係不穩，隨時比臨近地區影響
就更加無可能開新戰綫

當然，西撒哈拉同香港某程度上都係好類似
兩者都係國際政治之下既犧牲品（西撒哈拉用來獎嘗摩洛哥；香港用來獎嘗背叛蘇聯既某國）
我主張西撒哈拉同香港由於未進行公投所以仍然係非自治領地
但國際政治唔係邏輯游戲
香港同西撒哈拉就算係法律上地位相近
但由於站隊唔同亦可以產生唔同既結果
所以最重要就係站隊正確
西撒哈拉係蘇聯解體同卡達菲倒台之後實際上已經無希望

推

香港人既取態
最好就係趁西撒哈拉問題重新浮面既時候
大力主張香港係未行駛住民自決既非自治領地
但對西撒哈拉問題不持任何立場。

同樣亦睇到小地方響大國地緣政治下既無力
歐美各國睇中香港，係因為既有人才及尊重西方文化
倘若中美再度恢復利益，香港就只會被徹底消滅、洗血

美帝早2年先出賣庫爾德人

香港只可以順住國際形勢去做
如果同情心壓倒理智
每見到其他被打壓而無法獨立既民族就加以支持既話
只會得罪其他大國而令自己陷入更加不利既局面

學術台無人理
Cctoy啲人就係癲

之後會被潮文洗版

你去波台開就得，只要你標題寫cctoy正傻仔，入面班黑警就會唔理你講乜都會撐你，話你有道理之類

無興趣搞啲咁既野

平時都唔想用cctoy黎形容，但呢次班友真心癲

上連登勿認真
呢度啲人淨係care撐唔撐侵同奶唔奶共，用呢兩個標準去解釋國際政治

呢個point加泰集會嗰陣都有人嘈過

開呢個post既好大原因係比班友激親
就算知道連登唔好認真都頂班友唔順
成班人好似入左邪教咁

到拜登上台做到野，佢地就會轉軚架啦

彈出彈入